Los cimientos del modelo relacional son el \emph{álgebra relacional}, las operaciones del álgebra producen nuevas relaciones, que pueden manipularse también por medio de operaciones del álgebra mismo. Una secuencia de operaciones de álgebra relacional forma una \emph{expresión de álgebra relacional} cuyo resultado es una relación que representa el resultado de una consulta (o solicitud de consulta) de base de datos. Estas operaciones pueden clasificar en dos grupos, operaciones de conjuntos*\notad{(así se llaman? checar libro en l'espagnol)``set operations''} de la teoría de conjuntos matemáticos refiere a la operaciones \emph{UNION}, \emph{INTERSECTION}, \emph{SET DIFFERENCE} (\emph{MINUS}) y \emph{CARTESIAN PRODUCT} (\emph{CROSS PRODUCT}). El otro grupo consiste en operaciones específicas para bases de datos relacionales: \emph{JOIN}, \emph{SELECT} y \emph{PROJECT}. Estas dos últimas, por operar con una sola relación, son también conocidas como \emph{operaciones unarias}.

SELECT elige un subconjunto de tuplas de una relación que satisfacen la condición de selección
\begin{equation}
\sigma_\text{\textless condición de selección\textgreater}{\text{(R)}}
\end{equation}
donde $\sigma$ denota el operador SELECT, y la condición de selección es una expresión booleana especificada en los atributos de la relación $R$.

PROJECT produce una nueva relación de atributos y tuplas duplicadas
\begin{equation}
\pi_\text{\textless lista de atributos\textgreater}{\text{(R)}}
\end{equation}
donde $\pi$ es el denota el operador PROJECT y la lista de atributos es la sublista de atributos deseados de la relación $R$.

Las operaciones con dos relaciones reciben el nombre de \emph{operaciones binarias}. Si se tiene $R(A_1,A_2,\ldots,A_n)$ y $S(B_1,B_2,\ldots,B_n)$ compatibles de unión (también llamada compatibilidad de tipo si tienen el mismo grado $n$ y si $dom(A_i)=dom(B_i)$ para $1\leq i\leq n$):
\begin{itemize}
\item UNION: El resultado de esta operación se denota $R \cup S$, es una relación que incluye todas las tuplas que están en $R$, $S$ o ambos, se eliminan duplicados.
\item INTERSECTION: El resultado de esta operación se denota $R \cap S$, es una relación que incluye todas las tuplas que están en ambos $R$ y $S$.
\item SET DIFFERENCE: El resultado de esta operación se denota $R - S$, es una relación que incluye todas las tuplas que están en ambos $R$ pero no en $S$.
\end{itemize}

El operador CARTESIAN PRODUCT denotado por $\times$ es la operación binaria que no requiere compatibilidad de unión y produce un nuevo elemento al combinar cada miembro (tupla) de cada relación conjunto) con cada otro miembro de la otra relación. El resultado de $R(A_1,A_2,\ldots,A_n)$ y $S(B_1,B_2,\ldots,B_m)$ es una relación $Q$ con atributos $Q(A_1,A_2,\ldots,A_n,B_1,B_2,\ldots,B_m)$ (en ese orden) de grado $n+m$. El resultado $Q$ tiene una tupla por cada combinación de tuplas. Si $R$ tiene $n_R$ y $S$ tiene $n_S$ tuplas, $Q$ tendrá $n_R * n_S$


JOIN $\Join$, es el operador utilizado para combinar tuplas relacionadas de dos relaciones en una sola tupla. Pertinente para procesar relaciones entre relaciones. Si tenemos dos relaciones $R(A_1,A_2,\ldots,A_n)$ y $S(B_1,B_2,\ldots,B_m)$ podemos escribir la operación JOIN como
\begin{equation}
R\Join_\text{\textless condiciones de unión\textgreater}S
\end{equation}
el resultado de la unión es la relación $Q$ con atributos $Q(A_1,A_2,\ldots,A_n,B_1,B_2,\ldots,B_m)$ (en ese orden). El resultado $Q$ tiene una tupla por cada combinación de tuplas pero a diferencia del CARTESIAN PRODUCT, esto será sólo cuando se satisfaga la condición de unión.