\section {Metodología científica}
\# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \#\\\\
ejemplo uam:\\
http://tesiuami.izt.uam.mx/uam/aspuam/presentatesis.php?recno=19133\&docs=UAMI19133.pdf\\
1. Revision y clasificacion de la literatura sobre trabajos relacionados.\\
2. Elaboracion de hipotesis y diseno de una estrategia de distribucion de contenido.\\
3. Desarrollo de un protocolo con base en la estrategia disenada.\\
4. Validacion del protocolo mediante simulacion.\\
5. Elaboracion de conclusiones.\\
6. Comunicacion idonea de resultados.\\
\# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \#\\\\
ejemplo 2\\
1.3.Metodología de investigaciónA lo largo de esta sección, mostraremos el proceso de investigación que hemos seguido para desarrollar este estudio, el cual se compone de las siguientes etapas (véase figura 1.3)\\
Formulación del proyecto de investigación. Durante esta etapa se define la problemática aresolver y se plantean los objetivos a cumplir, además de establecer una planeación de lasactividades a realizar a lo largo del estudio con base en una correcta delimitación del tema ainvestigar. Adicionalmente, se construye una hipótesis, la cual será sometida a un proceso deaceptación o refutación\\
Revisión sistemática de la literatura. A través de esta actividad, se estudian las diferentestécnicas que utilizan un modelo de mitigación de falsos positivos utilizando el enfoque deaprendizaje maquinal. También, se identifican y se analizan las principales etapas que componena cada técnica (y que mejor se adapten al desarrollo de nuestra propuesta), las herramientas desoftware utilizadas, los casos de estudio explorados y las medidas de desempeño encargadas deevaluar dichas técnicas\\
Diseño de la propuesta. Con base en el conocimiento adquirido en la etapa anterior, se diseñauna propuesta cuyo objetivo es aumentar el número de defectos relevantes descubiertos antes dellegar a la fase de pruebas dentro del PDS. Dicha propuesta se basa en las diferentes etapas quelos autores utilizan en la creación de sus modelos y en las diversas propiedades de sus AAIT1,además de incorporar nuevas características. La metodología training and testing [22] es parteesencial en el desarrollo de esta etapa.\\
Evaluación de la propuesta. Una vez que la propuesta ha sido diseñada, se vuelve necesarioimplementarla con el fin de realizar una evaluación de la misma y obtener una serie de resultadosque nos brinden información acerca del desempeño de todos los modelos generados y en general,del comportamiento de nuestra AAIT. Durante esta etapa, se genera, se identifica, se analiza y seselecciona la información necesaria para la construcción y evaluación de modelos de clasificaciónde alertas basados en diferentes algoritmos de aprendizaje maquinal. Todas estas actividades sonla parte experimental de la propuesta.\\
Análisis de resultados. Con base en la selección de los mejores modelos (es decir, aquellos quecuentan con el mayor poder predictivo), se realiza un análisis comparativo del desempeñologrado por el conjunto de modelos propios o internos al proyecto y el conjunto de modelosexternos al mismo. Posteriormente, se estudia la fiabilidad de incorporar una técnica como lanuestra dentro del PDS; las ventajas, desventajas e implicaciones de la propuesta son discutidas alo largo de esta etapa.\# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \#\\\\
OTRO\\
En este trabajo de tesis el problema del portafolio de inversion se presento a traves delmodelo de media-varianza, se emplearon restricciones de no negatividad, para prohibir so-luciones con ”inversiones negativas”, y restricciones que garanticen la inversion de todo elcapital  disponible,  mientras  que  mediante  la  funcion  objetivo  se  busco  un  equilibrio  entreriesgo y retorno mediante una suma ponderada. Para la solucion de este modelo se imple-mento la tecnica metaheurıstica, Optimizacion por Enjambre de Partıculas (PSO), que hareportado muy buenos resultados para la solucion de este tipo de problemas. Asimismo, sepropuso el uso de una tecnica basada en PSO llamada PSO-3P, la cual se caracteriza pordividir en tres fases el proceso de busqueda original de PSO. Para poder evaluar el desempenode los algoritmos desarrollados, se consideraron 5 instancias reportadas en la literatura espe-cializada. Los resultados obtenidos fueron evaluados estadısticamente y comparados con los reportados por Chang et al., quienes emplearon algoritmos inspirados en Recocido Simulado,Busqueda Tabu y Algoritmos Geneticos.\\
El  resto  del  trabajo  se  dividen  de  la  siguiente  forma.  En  el  capıtulo  cuatro  se  explicael funcionamiento de las estrategias de optimizacion PSO y PSO-3P, y se presenta el pseu-docodigo  de  cada  una  de  ellas.  En  el  capıtulo  cinco  se  incluye  la  revision  de  la  literaturaespecializada.  En  este  espacio  se  realiza  una  introduccion  a  la  teorıa  del  portafolio  de  in-version, se presenta la formulacion del modelo de media-varianza, y se hace mencion de unmodelo de media-varianza con restricciones de cardinalidad. Asimismo se describen algunosde  los  modelos  que  se  han  propuesto  para  la  construccion  de  los  portafolios  de  inversionpartiendo del modelo de media-varianza, y se presenta la revision de algunos de los meto-dos empleados para la solucion de estos modelos. Para finalizar el capıtulo cinco se describedetalladamente el trabajo de Chang et al., que sirvio como referencia para este trabajo detesis. En el capıtulo seis se describe la adaptacion de los metodos de PSO y PSO-3P al pro-blema del portafolio de inversion. En el capıtulo siete se muestran los resultados, y analisisestadısticos, de los experimentos computacionales realizados sobre las instancias reportadasen el trabajo de Chang et al. El ultimo capıtulo, capıtulo ocho, se presentan las conclusionesy las recomendaciones para trabajo futuro.\\
\# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \# \#\\\\